2022년04월24일 기출문제
1.	UML 다이어그램 중 순차 다이어그램에 대한 설명으로 틀린 것은?
     
     1.	객체 간의 동적 상호작용을 시간 개념을 중심으로 모델링 하는 것이다.
     2.	주로 시스템의 정적 측면을 모델링하기 위해 사용한다.
     3.	일반적으로 다이어그램의 수직 방향이 시간의 흐름을 나타낸다.
     4.	회귀 메시지(Self-Message), 제어블록(Statement block) 등으로 구성된다.

     입력한 답 : 4
     정답 : [2] 
     정답률 : 58%
     	<문제 해설>
- 순차 다이어그램은 행위 다이어그램이므로 동적이고, 순차적인 표현을 위한 다이어그램이다.
[해설작성자 : 두목넷]


2022년04월24일 기출문제
2.	메시지 지향 미들웨어(Message-Oriented Middleware, MOM)에 대한 설명으로 틀린 것은?
     
     1.	느리고 안정적인 응답보다는 즉각적인 응답이 필요한 온라인 업무에 적합하다.
     2.	독립적인 애플리케이션을 하나의 통합된 시스템으로 묶기 위한 역할을 한다.
     3.	송신측과 수신측의 연결 시 메시지 큐를 활용하는 방법이 있다.
     4.	상이한 애플리케이션 간 통신을 비동기 방식으로 지원한다.

     입력한 답 : 4
     정답 : [1] 
     정답률 : 45%
     	<문제 해설>
MOM(MessgaeOriented Middleware)
- 메시지 기반의 비동기형 메시지를 전달하는 방식의 미들웨어이다.
- 온라인 업무보다는 이기종 분산 데이터 시스템의 데이터 동기를 위해 많이 사용한다.
[해설작성자 : 두목넷]


2022년04월24일 기출문제
3.	익스트림 프로그래밍에 대한 설명으로 틀린 것은?
     
     1.	대표적인 구조적 방법론 중 하나이다.
     2.	소규모 개발 조직이 불확실하고 변경이 많은 요구를 접하였을 때 적절한 방법이다.
     3.	익스트림 프로그래밍을 구동시키는 원리는 상식적인 원리와 경험을 최대한 끌어 올리는 것이다.
     4.	구체적인 실천 방법을 정의하고 있으며, 개발 문서 보다는 소스코드에 중점을 둔다.

     입력한 답 : 2
     정답 : [1] 
     정답률 : 48%
     	<문제 해설>
1. 구조적 방법론이 아니라 애자일 방법론 중 하나이다.
[해설작성자 : 지나가는 행인]


2022년04월24일 기출문제
4.	유스케이스(Use Case)의 구성 요소 간의 관계에 포함되지 않는 것은?
     
     1.	연관
     2.	확장
     3.	구체화
     4.	일반화

     입력한 답 : 2
     정답 : [3] 
     정답률 : 47%
     	<문제 해설>
유스케이스(Use Case)의 구성 요소 간의 관계
- 연관관계(Association) :  유스케이스와 액터간의 상호작용이 있음을 표현한다.
- 포함 관계(Include): 하나의 유스케이스가 다른 유스케이스의 실행을 전제로 할 때 형성되는 관계이다.
- 확장 관계(Extend):  확장 기능 유스케이스와 확장 대상 유스케이스 사이에 형성 되는 관계이다.
- 일반화 관계(Generalization) : 유사한 유스케이스 또는 액터를 모아 추상화한 유스케이스 또는 액터와 연결시켜 그룹을 만들어 이해도를 높이기 위한 관계이다.
[해설작성자 : 두목넷]


2022년04월24일 기출문제
6.	정보공학 방법론에서 데이터베이스 설계의 표현으로 사용하는 모델링 언어는?
     
     1.	Package Diagram
     2.	State Transition Diagram
     3.	Deployment Diagram
     4.	Entity-Relationship Diagram

     입력한 답 : 3
     정답 : [4] 
     정답률 : 58%
     	<문제 해설>
1,2,3 uml다이어그램 4 정보공학방법론
[해설작성자 : 공부]


2022년04월24일 기출문제
11.	객체에 대한 설명으로 틀린 것은?
     
     1.	객체는 상태, 동작, 고유 식별자를 가진 모든 것이라 할 수 있다.
     2.	객체는 공통 속성을 공유하는 클래스들의 집합이다.
     3.	객체는 필요한 자료 구조와 이에 수행되는 함수들을 가진 하나의 독립된 존재이다.
     4.	객체의 상태는 속성값에 의해 정의된다.

     입력한 답 : 4
     정답 : [2] 
     정답률 : 51%
     	<문제 해설>
2. 클래스는 공통 속성을 공유하는 객체들의 집합이다.
[해설작성자 : 풋살은재밌어]


2022년04월24일 기출문제
12.	속성과 관련된 연산(Operation)을 클래스 안에 묶어서 하나로 취급하는 것을 의미하는 객체지향 개념은?
     
     1.	Inheritance
     2.	Class
     3.	Encapsulation
     4.	Association

     입력한 답 : 1
     정답 : [3] 
     정답률 : 45%
     	<문제 해설>
클래스: 하나 이상의 유사한 객체들을 묶는다.
캡슐화: 서로 관련성이 많은 데이터들과 연산들을 묶는다.
[해설작성자 : comcbt.com 이용자]


2022년04월24일 기출문제
14.	명백한 역할을 가지고 독립적으로 존재할 수 있는 시스템의 부분으로 넓은 의미에서는 재사용되는 모든 단위라고 볼 수 있으며, 인터페이스를 통해서만 접근할 수 있는 것은?
     
     1.	Model
     2.	Sheet
     3.	Component
     4.	Cell

     입력한 답 : 1
     정답 : [3] 
     정답률 : 54%
     	<문제 해설>
컴포넌트
- 프로그래밍에 있어 재사용이 가능한 각각의 독립된 모듈
- 특정 기능 수행을 위해 독립적으로 분리
[해설작성자 : 보호주의]


2022년04월24일 기출문제
15.	GoF(Gang of Four) 디자인 패턴을 생성, 구조, 행동 패턴의 세 그룹으로 분류할 때, 구조 패턴이 아닌 것은?
     
     1.	Adapter 패턴
     2.	Bridge 패턴
     3.	Builder 패턴
     4.	Proxy 패턴

     입력한 답 : 4
     정답 : [3] 
     정답률 : 40%
     	<문제 해설>
[구조패턴]
-어댑터
-브릿지
-컴포지트
-데코레이터
-퍼싸트
-플라이웨이트
-프록시
[해설작성자 : 아기재혁]


2022년04월24일 기출문제
16.	UI와 관련된 기본 개념 중 하나로, 시스템의 상태와 사용자의 지시에 대한 효과를 보여주어 사용자가 명령에 대한 진행 상황과 표시된 내용을 해석할 수 있도록 도와주는 것은?
     
     1.	Feedback
     2.	Posture
     3.	Module
     4.	Hash

     입력한 답 : 2
     정답 : [1] 
     정답률 : 62%
     	
해설이 아직 작성되지 않았습니다.
해설을 알고 계시다면 오른쪽 해설추가 기능을 이용하여
해설을 작성하여 다른분들과 함께 해설을 나누었으면 합니다.
로그인 후 오류 신고 및 해설 작성 하시면 포인트가 제공됩니다.
[포인트 모으기 및 사용법]


여기까지가 틀린 문제 입니다.





 
다음에는 꼭 만점 받으세요 ^___^*
로그인 기능을 이용하지 않고 계십니다. 문제푼 기록을 남기시려면 본인의 이름이나 닉네임을 적으세요.
기록을 남겨 두시면 차후에 틀린문제만 다시 볼수 있는 오답노트 기능 및 본인의 틀린문제를 이용한 인공지능 모의고사가 지원됩니다.

이름을 남겨 두시면 이후 CBT 작동시 자동으로 이름을 인식 합니다.(접속중에 한함)
한글 15자 영문 30자 까지 입력가능합니다. 총 30Byte(한글 2Byte, 영문 1Byte, 공백문자 자동 제거됩니다.)

인터넷 익스플로러 6.0 사용자의 경우 일부 컴퓨터에서 정상 작동하지 않을 수 있습니다.
익스플로러 - [도구]-[인터넷옵션]의 [고급] 탭에 URL를 항상 UTF-8로 보냄을 설정(체크) 하시고 사용하세요.
이름 : 
바이트 입력하였습니다.

아래 내용부터는 맞히신 문제입니다.


해설을 알고 계시다면 해설 추가 기능을 이용하여 다른분들과 함께 해설을 나누었으면 합니다.
여러분들께서 작성하신 해설 하나 하나가 모여서 전자문제집 CBT의 해설이 이루어 집니다.

해설작성후 해설은 바로 보이지 않으며 관리자의 간단한 검사 및 승인후 보이기 시작합니다.

해설 작성시 그림파일로 설명하고자 하실경우
www.comcbt.com/xe/freeb에 작성후 주소를 남겨주시면 됩니다.
1과목 : 소프트웨어 설계

2022년04월24일 기출문제
5.	요구사항 분석에서 비기능적(Nonfunctional) 요구에 대한 설명으로 옳은 것은?
     
     1.	시스템의 처리량(Throughput), 반응 시간 등의 성능 요구나 품질 요구는 비기능적 요구에 해당하지 않는다.
     2.	'차량 대여 시스템이 제공하는 모든 화면이 3초 이내에 사용자에게 보여야 한다'는 비기능적 요구이다.
     3.	시스템 구축과 관련된 안전, 보안에 대한 요구사항들은 비기능적 요구에 해당하지 않는다.
     4.	'금융 시스템은 조회, 인출, 입금, 송금의 기능이 있어야 한다'는 비기능적 요구이다.

     정답 : [2] 
     정답률 : 45%
     	<문제 해설>
기능적 요구사항 Vs 비기능적 요구사항
- 기능적 요구사항 : 시스템이 실제로 어떻게 동작하는지에 관점을 둔 요구사항
- 비기능적 요구사항 : 시스템 구축에 대한 성능, 보안, 품질, 안정 등에 대한 성능, 보안, 품질, 안정성등으로 실제 수행에 보조적인 요구사항
오답피하기
- 차량 대여 시스템이 제공하는 모든 화면이 3초 이내에 사용자에게 보여야 한다' 는 성능에 해당 하므로 비기능적 요구사항에 해당한다.
[해설작성자 : 두목넷]


2022년04월24일 기출문제
7.	미들웨어(Middleware)에 대한 설명으로 틀린 것은?
     
     1.	여러 운영체제에서 응용 프로그램들 사이에 위치한 소프트웨어이다.
     2.	미들웨어의 서비스 이용을 위해 사용자가 정보 교환 방법 등의 내부 동작을 쉽게 확인할 수 있어야 한다.
     3.	소프트웨어 컴포넌트를 연결하기 위한 준비된 인프라 구조를 제공한다.
     4.	여러 컴포넌트를 1대 1, 1대 다, 다대 다 등 여러 가지 형태로 연결이 가능하다.

     정답 : [2] 
     정답률 : 52%
     	<문제 해설>
- 클라이언트와 서버 간의 통신을 담당하는 시스템 소프트웨어이다.
- 이기종 하드웨어, 소프트웨어, 네트워크, 프로토콜, PC 환경, 운영체제 환경 등에서 시스템 간의 표준화된 연결을 도와주는 소프트웨어이다.
- 표준화된 인터페이스를 통하여 시스템 간의 데이터 교환에 있어 일관성을 제공한다.
- 운영체제와 애플리케이션 사이에서 중간 매개 역할을 하는 다목적 소프트웨어이다.

오답
- 미들웨어 솔루션은 미들웨어의 서비스 이용을 위해 사용자가 정보 교환 방법 등의 내부 동작을 확인할 필요가 없다.
[해설작성자 : 행복한버거]


2022년04월24일 기출문제
8.	UI의 설계 지침으로 틀린 것은?
     
     1.	이해하기 편하고 쉽게 사용할 수 있는 환경을 제공해야 한다.
     2.	주요 기능을 메인 화면에 노출하여 조작이 쉽도록 하여야 한다.
     3.	치명적인 오류에 대한 부정적인 사항은 사용자가 인지할 수 없도록 한다.
     4.	사용자의 직무, 연령, 성별 등 다양한 계층을 수용하여야 한다.

     정답 : [3] 
     정답률 : 67%
     	<문제 해설>
사용자 중심 : 사용자가 이해하기 쉽고 편하게 사용할 수 있는 환경을 제공해 실 사용자에 대한 이해가 바탕이 되어야 함
일관성 : 버튼이나 조작 방법을 사용자가 기억하기 빠르고 쉽게 습득할 수 있도록 설계해야 함
단순성 : 조작 방법은 가장 간단하게 작동되도록 하여 인지적 부담 최소화
결과 예측 가능 : 작동시킬 기능만 보고도 결과 예측이 가능해야 함
가시성 : 주요 기능을 메인 화면에 노출하여 쉬운 조작이 가능해야 함
표준화 : 디자인을 표준화하여 기능 구조의 선행 학습 이후 쉽게 사용 가능해야 함
접근성 : 사용자의 직무, 연령, 성별 등이 고려된 다양한 계층을 수용해야 함
명확성 : 사용자가 개념적으로 쉽게 인지해야함
오류 발생 해결 : 사용자가 오류에 대한 상황을 정확하게 인지할 수 있어야 함
[해설작성자 : pdh6941]


2022년04월24일 기출문제
9.	객체지향 개념에서 다형성(Polymorphism)과 관련한 설명으로 틀린 것은?
     
     1.	다형성은 현재 코드를 변경하지 않고 새로운 클래스를 쉽게 추가할 수 있게 한다.
     2.	다형성이란 여러 가지 형태를 가지고 있다는 의미로, 여러 형태를 받아들일 수 있는 특징을 말한다.
     3.	메소드 오버라이딩(Overriding)은 상위 클래스에서 정의한 일반 메소드의 구현을 하위 클래스에서 무시하고 재정의할 수 있다.
     4.	메소드 오버로딩(Overloading)의 경우 매개 변수 타입은 동일하지만 메소드명을 다르게 함으로써 구현, 구분할 수 있다.

     정답 : [4] 
     정답률 : 42%
     	<문제 해설>
오버로딩 - 같은 이름의 메소드를 중복하여 정의하는것
[해설작성자 : 지나가는 행인]

오버로딩 - 한 클래스 내에서 메서드의 이름은 동일하지만 매개변수의 수나 타입을 다르게 하여 재정의 하는 것
오버라이딩 - 상속관계에서만 발생. 슈퍼클래스의 메서드를 서브클래스에서도 동일한 메서드를 재정의 하는 것
[해설작성자 : 칼방이]


2022년04월24일 기출문제
10.	소프트웨어 개발 영역을 결정하는 요소 중 다음 사항과 관계있는 것은?
     이미지를 클릭하면 확대 가능합니다.(한번더 클릭하면 원본크기로 변경 됩니다).
     1.	기능(Function)
     2.	성능(Performance)
     3.	제약 조건(Constraint)
     4.	인터페이스(Interface)

     정답 : [4] 
     정답률 : 57%
     	<문제 해설>
인터페이스: 서로 다른 두 시스템이나 소프트웨어 등을 서로 이어주는 부분 또는 접속 장치를 의미
[해설작성자 : comcbt.com 이용자]


2022년04월24일 기출문제
13.	애자일(Agile) 프로세스 모델에 대한 설명으로 틀린 것은?
     
     1.	변화에 대한 대응보다는 자세한 계획을 중심으로 소프트웨어를 개발한다.
     2.	프로세스와 도구 중심이 아닌 개개인과의 상호소통을 통해 의견을 수렴한다.
     3.	협상과 계약보다는 고객과의 협력을 중시한다.
     4.	문서 중심이 아닌, 실행 가능한 소프트웨어를 중시한다.

     정답 : [1] 
     정답률 : 64%
     	<문제 해설>
애자일 개발 프로세스 : 개발에 대한 개념적 방법론으로, 개발 프로젝트 기간을 짧은 주기로 나눠 반복적인 개발을 하는 것이 특징
1. 고객관점의 효율적이고 민첩한 변화 대응을 중시
[애자일 선언문]
" 프로세스, 도구 보다는 (사람과 상호작용)을
광범위한 문서 보다는 (실제 작동하는 제품)을
계약 협상보다는 (고객 협력)을
계획을 따르기 보다는 (변화 대응)을"
[해설작성자 : 서쳐]


2022년04월24일 기출문제
17.	UI의 종류로 멀티 터치(Multi-touch), 동작 인식(Gesture Recognition) 등 사용자의 자연스러운 움직임을 인식하여 서로 주고받는 정보를 제공하는 사용자 인터페이스를 의미하는 것은?
     
     1.	GUI(Graphical User Interface)
     2.	OUI(Organic User Interface)
     3.	NUI(Natural User Interface)
     4.	CLI(Command Line Interface)

     정답 : [3] 
     정답률 : 52%
     	<문제 해설>
사용자 인터페이스(UI, User Interface)의 구분
- CLI(Command Line Interface) : 텍스트 형태 인터페이스
- GUI(Graphical User Interface) : 마우스로 선택하여 작업하는 그래픽 환경 인터페이스
- NUI(Natural User Interface) : 사용자의 말이나 행동으로 기기 조작하는 인터페이스
- VUI(Voice User Interface) : 사람의 음성으로 기기 조작하는 인터페이스
- OUI(Organic User Interface) : 모든 사물과 사용자 간의 상호작용을 위한 인터페이스
[해설작성자 : 밤진]


2022년04월24일 기출문제
18.	소프트웨어 모델링과 관련한 설명으로 틀린 것은?
     
     1.	모델링 작업의 결과물은 다른 모델링 작업에 영향을 줄 수 없다.
     2.	구조적 방법론에서는 DFD(Data Flow Diagram), DD(Data Dictionary) 등을 사용하여 요구 사항의 결과를 표현한다.
     3.	객체지향 방법론에서는 UML 표기법을 사용한다.
     4.	소프트웨어 모델을 사용할 경우 개발될 소프트웨어에 대한 이해도 및 이해 당사자 간의 의사소통 향상에 도움이 된다.

     정답 : [1] 
     정답률 : 58%
     	
해설이 아직 작성되지 않았습니다.
해설을 알고 계시다면 오른쪽 해설추가 기능을 이용하여
해설을 작성하여 다른분들과 함께 해설을 나누었으면 합니다.
로그인 후 오류 신고 및 해설 작성 하시면 포인트가 제공됩니다.
[포인트 모으기 및 사용법]


2022년04월24일 기출문제
19.	유스케이스 다이어그램(Use Case Diagram)에 관련된 내용으로 틀린 것은?
     
     1.	시스템과 상호작용하는 외부시스템은 액터로 파악해서는 안된다.
     2.	유스케이스는 사용자 측면에서의 요구사항으로, 사용자가 원하는 목표를 달성하기 위해 수행할 내용을 기술한다.
     3.	시스템 액터는 다른 프로젝트에서 이미 개발되어 사용되고 있으며, 본 시스템과 데이터를 주고받는 등 서로 연동되는 시스템을 말한다.
     4.	액터가 인식할 수 없는 시스템 내부의 기능을 하나의 유스케이스로 파악해서는 안된다.

     정답 : [1] 
     정답률 : 40%
     	<문제 해설>
액터: 시스템과 상호작용하는 모든 것(사람, 기계, 시스템 등)
[해설작성자 : 칼방이]


2022년04월24일 기출문제
20.	소프트웨어 아키텍처 모델 중 MVC(Model-View-Controller)와 관련한 설명으로 틀린 것은?
     
     1.	MVC 모델은 사용자 인터페이스를 담당하는 계층의 응집도를 높일 수 있고, 여러 개의 다른 UI를 만들어 그 사이에 결합도를 낮출 수 있다.
     2.	모델(Model)은 뷰(View)와 제어(Controller) 사이에서 전달자 역할을 하며, 뷰마다 모델 서브시스템이 각각 하나씩 연결된다.
     3.	뷰(View)는 모델(Model)에 있는 데이터를 사용자 인터페이스에 보이는 역할을 담당한다.
     4.	제어(Controller)는 모델(Model)에 명령을 보냄으로써 모델의 상태를 변경할 수 있다.

     정답 : [2] 
     정답률 : 41%
     	<문제 해설>
한 개의 모델에 대해 여러 개의 뷰를 만들 수 있음
[해설작성자 : 밤진]

아래와 같은 오류 신고가 있었습니다.
여러분들의 많은 의견 부탁 드립니다.
추후 여러분들의 의견을 반영하여 정답을 수정하도록 하겠습니다.
참고로 정답 변경은 오류 신고 5회 이상일 경우 수정합니다.

[오류 신고 내용]
위의 해설 잘못 된 것 같습니다.
한 개의 모델에 대해 여러 개의 뷰를 만들 수 있다 -> 뷰마다 모델이 연결된다. (o)
컨트롤러는 뷰와 모델사이에서 전달자 역할을 한다.
[해설작성자 : 칼방이]